聯合國促共產黨依法保障12名香港裔人士可選擇法律代表的權利

李家超：12被扣港人已按內地名單選律師 聯合國促內地保障12人權益

保安局長李家超指，12名涉嫌偷渡被扣押在深圳鹽田看守所的港人，現時身體狀況良好，已經按內地當局提供的名單，各自揀選兩名代表律師。他接受電視台訪問時表示，由於特區政府無探視權，未能親身派員到內地處理，當局已經明確向內地執法部門反映，希望讓家屬聯繫負責案件的律師。但李家超指，內地有自己的法律、法規，香港當局只能盡量爭取權益，不能要求對方一定符合港方一貫做法。

至於另外5名港人涉嫌在7月偷渡到台灣，李家超說，只能盡力跟進事件，暫未收到台方回覆，港方最少要知道是否有港人在當地被扣押，大家都在觀察台方是否以政治考慮凌駕公義。

協助被捕人的維權律師盧思位指，除非家屬及當事人明確解除他們的委託，否則官方不可以解除委託權。他質疑當局以什麼標準為被捕人提供律師名單，又質疑當局以委託之名，行官派律師之實。

12人名港人的家屬發聲明，張建宗及李家超的說法感到錯愕嘩然，指家屬已多次表明拒絕「官派律師」，批評李家超的說法試圖混淆視聽，逼家屬接受強加於被扣押港人身上的「官派律師」；又質疑2人為何有把握指，12人的健康狀況良好。

他們促請內地當局，立即讓家屬委託的律師與被扣押港人會面；為有需要的人提供合適藥物；准許12人致電家屬。他們又要求特區政府盡快與家屬會面，並立即將12人接回港。

協助家屬的民主黨立法會議員涂謹申表示，家屬事前完全不知道揀選律師的事宜，由家屬委派的律師代表亦一直受阻撓，他質疑李家超的說法無法令人信服，並批評李家超無直接回覆家屬的約見要求，家屬只可以由傳媒的報道得知訊息，是不被尊重。

聯合國人權事務高級專員辦事處在社交網站發文，促請中國當局確保12人的正當權利，包括讓他們盡快接觸到他們所選擇的法律代表。

原文網址：